\chapter{Классификация биоматериалов}
\label{cha:ch_1}

Биоматериалы подразделяются на три категории в соответствие с характером их биологических (биохимических) реакций с окружающими тканями: биоинертные, биоактивные и биоразрушающиеся (или биорезорбируемые). К биоинертным (биотолерантным) относят материалы, которые не вызывают иммунных реакций, воспалительных процессов и, следовательно, не отторгаются организмом, сохраняя при этом свою структуру. Биоактивные материалы выполняют биологические функции, имитируя естественные ткани, а биоразрушаемые материалы постепенно растворяются в теле и замещаются натуральными тканями. В качестве примеров биоинертных материалов часто приводят металлы (например, титан) или керамику (например,  двуокись циркония или оксид алюминия), а в качестве биоактивных – полимерные материалы, первым из которых был, по-видимому, полиметилметакрилат, нашедший широкое применение в стоматологии, биостекла и некоторые керамики (гидроксиапатит, трикальцийфосфат и др.). Полимерные материалы являются также наиболее распространенными представителями биодеградирующих материалов, однако в последнее время внимание исследователей привлекли и другие растворимые в тканях имплантаты, в частности, металлические (например, магниевые сплавы).
По характеру отклика организма на имплантат биоматериалы классифицируют следующим образом:
\begin{itemize}
\item Токсичные (если окружающие ткани отмирают при контакте) – большинство металлов; 
\item Биоинертные (образуется соединительная костная ткань) – керамика на основе $Al_2O_3$, $ZrO_2$;
\item Биоактивные (образуется костная ткань) - композиционные материалы типа биополимер/фосфат кальция, керамика на основе фосфатов кальция, биостёкла;
\item Биорезорбируемые (полная замена материала костной ткани) полимеры.
\end{itemize}